\chapter[Изображения, преобразования, свертки]{Обработка изображений. Аффинные преобразования и свертки.}
\label{chaterPicturesTranformationsConvolutions}



Передача цвета основана на векторном представлении. Цвет отдельного пикселя определяется любым из следующих способов:

\begin{itemize}
\item 
трехмерным вектором в пространстве RGB;
\item
трехмерным вектором в пространстве HLS;
\item
четырехмерным вектором в пространстве CMYK.
\end{itemize}
Отображения для перехода из одного представления в другое являются преобразованиями между системами координат. 


Растровое изображение можно представить как двумерную матрицу. 
\begin{itemize}
\item 
Каждый элемент этой матрицы -- вектор, определяющий цвет пикселя матрицы.
\item
Изменение изображения -- это преобразование над векторами -- элементами матрицы.
\item
Линейные преобразования над элементами матрицы изображения -- это  операторы свертки в дискретном конечномерном пространстве.
\item 
Повороты и растяжения изображения можно рассматривать как аффинные преобразования.
\end{itemize}





\section[Геометрия цвета]{Геометрия цветовых пространств}
\label{sectionGeometryOfColourSpaces}
\subsection{Цветовое  пространство RGB}

Пространство RGB формируется излучением красного, зеленого и синего цветов. Здесь не обсуждается как физически формируется это излучение. Будем считать, что красный цвет это излучение близкое к длинному концу спектра видимого света, синий цвет близок к короткому концу видимого спектра, зеленый -- к середине. 

Часть цветов из набора, воспринимаемого человеком, можно напрямую сопоставить электромагнитному излучению определенной длины волны. Цвета из  такого набора принято называть чистыми цветами. Однако  набор чистых цветов не составляет все воспринимаемые цвета. Причина в том, что пространство наполнено электромагнитными волнами совершенно разных частот и часть из полного набора цветов  является составной. Самый простой и известный пример -- белый цвет. Белый состоит из всех частот видимого спектра. Обратно, черный цвет совсем не содержит электромагнитных колебаний из видимого спектра. 

Красный, зеленый и синий оказались не только удобными, но, скажем так, базисными цветами, видимо еще и потому, что цветовое зрение человека основано на трех видах колбочек, максимумы чувствительности которых приходятся как раз на красный, зеленый и синий цвета. 

По этой причине принятое цветовое пространство трехмерно. С формальной стороны цвет можно воспринимать как трехмерный вектор в трехмерном пространстве. С помощью вектора из трех величин -- составляющей красного (R), зеленого (G) и синего -- (B) можно кодировать большую часть цветов, воспринимаемых человеком. В компонентах  вектора в пространстве $RGB$ нет отрицательных значений. Кроме того, так как это пространство используется в цифровой технике, принята дискретная градация для его составляющих, например, от $0$ до $255$. 
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureCubeRGB.pdf}
\end{center}
\caption{Условное изображение векторного пространства RGB и цветовых векторов в нем.}
\end{figure}
Примеры векторов в пространстве $RGB$: 
Базисными в RGB считаются векторы 
\begin{itemize}
 \item $(1,0,0)$ -- красный, 
 \item $(0,1,0)$ -- зеленый,
 \item $(0,0,1)$ -- синий.
\end{itemize}
Пространство RGB можно воспринимать как первый октант из пространства $\mathbb{R}^3$ -- в котором все компоненты вектора могут быть только положительные. Ограничение на положительное значение компонент вектора приводит к тому, что с формальной точки зрения RGB не является линейным пространством. 

В пространстве RGB  определена обычная для векторных пространств операция умножения на число и операция сложения. Сумма компонент двух векторов есть опять вектор из пространства RGB. Это пространство называется аддитивным. Все цвета из этого пространства можно получить умножением базисных векторов на число и  сложением.

Белый цвет в пространстве RGB имеет координаты $(1,1,1)$, черный -- $(0,0,0)$.


\subsection{Цветовое пространство CMYK}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figureCubeCMY.pdf}
\end{center}
\caption{Куб RGB и координаты векторов пространства CMY. Бирюзовый (С (0,1,1) --Cyan), желтый (Y (1,1,0) -- Yellow), пурпурный (M (1,1,0)-- Magenta).}
\end{figure}

Другой способ получения цвета используется в полиграфии. Изначально бумага белая. Вектор белого цвета в RGB  $(1,1,1)$. Если из белого цвета извлечь компоненту синего, то получится $(1,1,0)$ -- это желтый цвет в представлении RGB. Если из представления белого цвета извлечь компоненту зеленого цвета, то получится $(1,0,1)$ -- пурпурный, а если из белого извлечь красный -- получится цвет $(0,1,1)$ -- бирюзовый. Эти цвета составляют базис в пространстве CMY:
\begin{itemize}
 \item $(1,1,0)$ -- желтый, 
 \item $(1,0,1)$ -- пурпурный,
 \item $(0,1,1)$ -- бирюзовый.
\end{itemize}

В таком подходе черный цвет получается, если смешать  базисные цвета из CMY. Цвета из пространства  CMY используются в полиграфии для определения спектра поглощения. Например, желтый излучает желтый и поглощает все остальные цвета. Пурпурный -- излучает только пурпурный. Бирюзовый пигмент излучает только бирюзовый. 

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5] 
\pgfdeclarepatternformonly{north east lines wide}%
   {\pgfqpoint{-1pt}{-1pt}}%
   {\pgfqpoint{10pt}{10pt}}%
   {\pgfqpoint{9pt}{9pt}}%
   {
     \pgfsetlinewidth{0.4pt}
     \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
     \pgfpathlineto{\pgfqpoint{9.1pt}{9.1pt}}
     \pgfusepath{stroke}
    }

\pgfdeclarepatternformonly{north west lines wide}%
   {\pgfqpoint{-1pt}{-1pt}}%
   {\pgfqpoint{10pt}{10pt}}%
   {\pgfqpoint{9pt}{9pt}}%
   {
     \pgfsetlinewidth{0.4pt}
     \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
     \pgfpathlineto{\pgfqpoint{9.1pt}{9.1pt}}
     \pgfusepath{stroke}
    }

\draw[pattern=north east lines wide, pattern color=black](0,0) circle[radius=3];

\draw[pattern=vertical lines, pattern color=gray](2,3) circle[radius=3];

\draw[pattern=horizontal lines, pattern color=gray](4,0) circle[radius=3];

\draw[fill=white](2,1.3) circle[radius=0.5] node{K};
\draw[fill=white](5,-0.5) circle[radius=0.5] node{Y};
\draw[fill=white](-1,-0.5) circle[radius=0.5] node{C};
\draw[fill=white](2,4) circle[radius=0.5] node{M};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{На рисунке обозначены условно: C -- бирюзовый, M -- пурпурный, Y -- желтый, K-- черный. Смешение базовых цветов не дает истинно черный цвет. Поэтому к базовым цветам пространства CMY добавляют черный цвет -- K.}
\label{figureMixCMYK}
\end{figure}


В результате смешения всех трех пигментов краски получится черный цвет, рисунок \ref{figureMixCMYK} (в RGB наличие всех цветов даст белый). Однако  в полиграфии прямым смешением трудно получить истинно черный цвет. Поэтому к полному, с математической точки зрения, базису добавляется черный, он обозначается символом K. Такое расширенное пространство называется CMYK.  

\subsection{Цветовое пространство YUV}

В представлении цвета важная величина -- яркость. Технически ее важно выделять, например, для определения подсветки. Яркость определяется суммой всех трех компонент. 


Модель YUV выделяет отдельно яркость (Y) и две цветовые компоненты (U,V), опирающиеся на крайние в видимом спектре красную и синюю составляющие. 

Человеческим глазом наиболее яркими воспринимаются цвета из середины спектра. Поэтому величина Y вычисляется по формуле, содержащей специально подобранные веса при каждой из компонент вектора RGB:
$$
Y=K_R r+(1-K_R-K_B)g+K_B b.
$$
Коэффициенты $K_R,K_B$ могут иметь разное значение в разных технических вариантах реализации этой модели. Как правило коэффициенты лежат в интервалах: $0.2<K_R<0.3$, $0.05<K_B<0.073$.

Для цветовых составляющих U и V используются синяя и красная составляющие, но также включается и зеленая составляющая спектра, в том виде, в котором она есть в величине Y -- яркости:
\begin{eqnarray*}
U=b-Y,\quad V=r-Y.
\end{eqnarray*}

Переход от RGB к YUV является линейным преобразованием:
\begin{equation}
\begin{pmatrix}Y\\ U\\V\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
K_R & (1-K_R-K_B) & K_B\\
-K_R & (K_R+K_B-1) & (1-K_B)\\
(1-K_R) & (K_R+K_B-1) & -K_B
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}r\\ g\\ b\end{pmatrix}
\end{equation}

Обратное преобразование имеет вид:

\begin{eqnarray*}
\begin{pmatrix}r\\ g\\ b\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 1\\
1 & \frac{K_B}{K_R+K_B-1} & \frac{K_R}{K_R+K_B-1} \\
1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}Y\\ U\\ V\end{pmatrix}
\end{eqnarray*}



\subsection{Норма в цветовом пространстве}

В геометрии важно понятие расстояния. В цветовых пространствах также бывает важно сортировать объекты по цвету. Для этого нужно ввести понятие расстояния -- нормы. Есть разные способы введения понятия нормы в векторных пространствах. Известно, что в конечномерных пространствах все нормы эквивалентны. Для пространства RGB нормой вектора $\vec{\alpha}=(r,g,b)$ будем называть сумму его компонент:
$$
||\vec{\alpha}||=r+g+b.
$$
Расстояние между двумя точками пространства можно рассматривать как норму вектора разности $\vec{\alpha_0}=(r_0,g_0,b_0)$
и $\vec{\alpha_1}=(r_1,g_1,b_1)$:
$$
||\vec{\alpha_0}-\vec{\alpha_1}||=|r_0-r_1|+|g_0-g_1|+|b_0-b_1|.
$$

\begin{exercise}
Показать, что введенное понятие нормы удовлетворяет неравенству треугольника:
$$
||\vec{\alpha_0}-\vec{\alpha_1}||+||\vec{\alpha_1}-\vec{\alpha_2}||\ge 
||\vec{\alpha_0}-\vec{\alpha_2}||.
$$
\end{exercise}

Если пользоваться этим определением нормы для классификации объектов по цвету, то могут возникнуть трудности.
\begin{example}
\label{exampleTheSameColorWithDifferenceIntesivity}
Векторы, определяющие один и тот же красный цвет, $\vec{\alpha_0}=(1,0,0)$ и $\vec{\alpha_1}=(5,0,0)$  отстоят друг от друга на 4 единицы. Хотя на самом деле это объекты красного цвета, но разной интенсивности.
\end{example}
\begin{example}
\label{exampleTheSameColorWithOverLight}
Если к вектору, определяющему красный цвет $\vec{\alpha_0}=(1,0,0)$ добавить вектор, определяющий белый цвет: $\vec{\alpha_1}=(3,3,3)$, тогда получится вектор с координатами:
$$
\vec{\alpha_2}=\vec{\alpha_0}+\vec{\alpha_1}=(4,3,3)
$$
Этот вектор опять будет определять красный цвет, добавление вектора $\vec{\alpha_1}$ соответствует изменению освещения -- дополнительной засветке. Однако, расстояние, определенное выше покажет, что векторы не совпадают.
\end{example}

Приведенные примеры показывают, что различие координат объектов в пространстве RGB не позволяет классифицировать их как объекты разного цвета.   Для классификации объектов по цвету необходима дополнительная обработка координат в пространстве RGB. То же самое справедливо и для координат объекта в дополнительном пространстве CMYK.


\subsection{Перцептивные цветовые пространства HSV}

Рассмотренные примеры \ref{exampleTheSameColorWithDifferenceIntesivity} и \ref{exampleTheSameColorWithOverLight} показывают, что для определения истинного цвета необходимо удалить засветку -- белую составляющую в векторе цвета и привести полученный вектор к эталонной, обычно единичной, длине. После чего можно определять оттенок цвета этого нового вектора. 

Представление цвета, в котором в качестве координат используются яркость (Lightness или Value), насыщенность (Saturation) и оттенок цвета (Huge) обозначается HSV.

Компонента яркости определяется просто -- это максимальное из значений компонент вектора RGB:
$$
V=\max\{r,g,b\}.
$$
Под насыщенностью понимается максимальное значение компоненты вектора RGB после удаления засветки. Засветка -- белая составляющая в векторе RGB. Величина засветки -- это минимальное значение компоненты в векторе RGB:
$$
m=\min\{r,g,b\}.
$$
Насыщенность принято измерять в пределах $[0,1]$, она определяется как отношение разности максимального значения  и минимального значения  компонент RGB к максимальному значению. 
$$
S=\frac{M-m}{M}.
$$ 

Третий параметр вектора в пространстве HSV -- оттенок цвета. Он определяется после удаления засветки из компонент вектора в пространстве RGB:
$$
\alpha'=(r-m,g-m,b-m).
$$
В результате одна, две или все три компоненты вектора $
\alpha'$ равны нулю. Рассмотрим все эти случаи отдельно.
\begin{itemize}
\item[1] Все компоненты $\alpha'$ нули. Значит в исходном векторе все компоненты были равны друг другу.  Цвет исходного вектора:
\begin{itemize}
\item если $m=0$ -- черный;
\item если $m>0$ -- белый.
\end{itemize}
\item[2] Два компонента вектора $\alpha'$ равны нулю. Следовательно цвет исходного вектора:
\begin{itemize}
\item если $r-m>0$ -- красный;
\item если $g-m>0$ -- зеленый;
\item если $b-m>0$ -- синий.
\end{itemize}
\item[3] Один компонент вектора $\alpha'$ равен нулю. Следовательно цвет исходного вектора:
\begin{itemize}
\item если $b=0$ -- цвет между красным и зеленым;
\item если $r=0$ -- цвет между зеленым и синим;
\item если $g=0$ -- цвет между синим и красным.
\end{itemize}
\end{itemize}
Здесь нужно подробно рассмотреть случай 3. Формально можно заключить, что оттенки цвета меняются по кругу. То есть параметр $H$ лежит на окружности. Координаты на окружности принято измерять либо в градусах, либо в радианах. 

Величину $H$ принято измерять в градусах. Угловая величина окружности $360^\circ$. За нуль градусов принято направление вектора с координатами $(1,0,0)$. направление $(0,1,0)$ соответствует углу $120^\circ$ и направление $(0,0,1)$ будем считать  $240^\circ$. 
Формула для вычисления $H$ кусочно линейна:
\begin{itemize}
\item[$r=M$] тогда $H=60^\circ\frac{g-b}{M-m},\,\mod 360^\circ$;
\item[$g=M$] тогда $H=60^\circ\left(\frac{b-r}{M-m}+2\right),\,\mod 360^\circ$;
\item[$b=M$] тогда $H=60^\circ\left(\frac{r-g}{M-m}+4\right),\,\mod 360^\circ$.
\end{itemize}

Так компоненты вектора RGB можно перевести в компоненты вектора HSV.

\subsection{Топология пространства HSV}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureRGBtoHSV}
\end{center}
\caption{Представление координат HSV в пространстве RGB. Радиус сегмента сферы соответствует яркости (Value). Точка пересечения сегмента сферы с вектором белого цвета -- направление белого цвета (1,1,1) -- точка нулевой насыщенности (Saturation). Концентрические окружности соответствуют разной насыщенности цвета. Кривые на сфере ортогональные окружностям -- разным цветовым оттенкам (Hue).}
\end{figure}
Пространство HSV представляет собой прямое произведение окружности и двух отрезков $\mathbb{S}^1\times[0,1]\times[0,A]$. Здесь $A=3D$ -- максимальное значение параметра $V$ --  число $D$ градаций в шкале RGB умноженное на три. Число $D$ градаций в шкале обычно называется глубиной цвета. Стандартные значения глубины цвета: 2, 4, 8, 16. 

Параметры пространства HSV удобно использовать в распознавании цветов, градации серого и интенсивности освещения.

Если рассматривать расстояние как различие в тоне цвета, то  достаточно взять минимальную по угловой величине из двух дуг окружности между цветовыми оттенками объектов.  

Если необходимо определить градации серого, то нужно вычислить  разность между значениями насыщенности. 

Для определения различия в яркости нужно вычислить разность параметров $V$ и разделить ее на 3.

Таким образом каждую из компонент вектора в пространстве HSV можно использовать для определения метрики. 

 
\subsection{Геометрическое представление}

Рассмотрим RGB как куб в трехмерном пространстве со сторонами, длина которых равна максимальному значению  глубины цвета $D$. Начало координат отвечает черному цвету. Точки на диагонали куба, выходящей из точки $(0,0,0)$, соответствуют белому цвету разной интенсивности.

Переход к модели HSV соответствует, в некотором смысле, переходу к сферической системе координат. 

При выделении яркости происходит проектирование всех точек куба на сегмент сферы -- восьмую часть сферы, лежащую в первом октанте трехмерного пространства. На этом сегменте сферы, в центре, лежит точка, соответствующая белому цвету. 

На следующем шаге сегмент сферы растягивается в круг и в этом круге устраивается  подобие полярной системы координат. Насыщенность $S$ соответствует расстоянию от центра круга, а цветовой тон -- полярному углу.

\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
Координаты вектора в пространстве RGB $(3,2,1)$. Выделить засветку и  получить цветовой вектор без засветки.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Координаты вектора в пространстве RGB $(2,4,2)$. Преобразовать вектор в координаты CMY.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Координаты вектора в пространстве RGB $(2,4,3)$. Преобразовать координаты вектора координаты пространства HSV.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Координаты вектора в пространстве YUV $(2,4,2)$. Преобразовать вектор в координаты RGB.
\end{exercise}





\section{Поиск информации на изображении}
\subsection{Растровые изображения}

Простой и распространенный способ представления графической информации, картинок,  -- растровый. Изображение в таком формате есть матрица в $N$ строк и $M$ столбцов. Элементами матрицы -- пикселями обычно являются векторы в одном из рассмотренных выше форматов RGB, YUV или CMYK. 


При получении изображения возможно как проявление шумов матрицы камеры, так и других случайных помех на изображении.  Для удаления шумов с изображения можно пользоваться методами, рассмотренными в разделе \ref{chapterMethodsOfSignalProcessing}, при этом важно учитывать двумерный характер обрабатываемой величины. 


Основное отличие при обработке изображений состоит в том, что обрабатываемые объекты, как правило, имеют некоторую форму или контуры. Более того, часто задача состоит в том, чтобы выделить на изображении некоторый объект, например,  штрих-код или  QR-код. Штрих-код и QR-код  -- удобные примеры для обсуждения основ обработки изображений. Прежде всего это черно-белые объекты. Для черно-белых объектов   обычно используется двоичное представление цвета. Например, если значение элемента матрицы 0, тогда цвет пикселя черный, если значение 1, тогда цвет этого пикселя белый. 


Для простоты здесь разбирается обработка двухцветного изображения, для определенности любое двухцветное изображение  будет называться черно-белым.  

\begin{example}
Рассмотрим в качестве примера обработку картинки, содержащей штрих-код. Будем полагать, что картинка представляет собой растровое изображение в формате RGB. Обычно это результат фотографии смартфоном в условиях плохого освещения и нетвердой рукой. То есть изображение размыто и  сильно зашумлено. Рассмотрим, какие шаги можно сделать для определения штрих-кода. 
\begin{itemize}
\item[1. ] Привести картинку к черно-белому виду. Самый простой шаг здесь -- пороговое  преобразование. Однако, из-за неравномерности освещения простое пороговое преобразование может ухудшить изображение. Пороговое преобразование должно быть адаптивным --  величина порога должна меняться в зависимости от яркости обрабатываемой области. 
\item[2. ] Выделить угловые точки четырехугольника, в котором располагается штрих-код и определить их координаты в изображении. 
\item[3. ] Преобразовать изображение так, чтоб четырехугольник штрих-кода был преобразован в прямоугольник.
\item[4. ] Убрать шумы в области штрих-кода, так чтобы четко прорисовались вертикальные линии. 
\item[5. ] По набору линий определить код объекта. 
\end{itemize}
\end{example}


На этом примере можно разобрать основные виды обработки изображения.

Для простоты ниже рассматривается картинка с $L$ градациями серого. Будем считать, что $L$ -- яркость пикселя.   



\subsection{Линейные фильтры}

С математической точки зрения фильтры -- это отображения одного множества в другое. Как правило, отображение фильтрации необратимо. То есть из результата не удастся получить исходное изображение. 

Один из наиболее широко применяемых линейных фильтров -- \index{фильтр скользящего среднего} {\it фильтр скользящего среднего}.

Пусть матрица изображения имеет размер $N\times M$ пикселей, то есть $N$ строк и $M$ столбцов. Для вычисления среднего значения в окрестности элемента матрицы выберем квадрат со стороной  $2n+1<\min\{M,N\}$, так что в центре такого квадрата всегда будет находиться пиксель, для которого вычисляется значение с помощью фильтра. 

Формула для среднего значения:
$$
L_{i,j}=\frac{1}{(2n+1)^2}
\sum_{k=i-n}^{i+n}\sum_{l=j-n}^{j+n} L_{k,l},
$$ 
где $L_{k,l}=(r+g+b)/3$ -- яркость пикселя.
\begin{itemize}
\item 
Это выражение можно записать в виде \index{оператор свертки} {\it оператора свертки}:
$$
L_{i+n,j+n}=\sum_{k,l} h_{k,l}L_{i-(n-k),j-(n-l)}.
$$
\item
Здесь \index{ядро оператора свертки} {\it ядро оператора свертки} $h$ --  матрица размером $(2n+1)\times(2n+1)$ с одинаковыми элементами 
$$h_{k,l}\equiv\frac{1}{(2n+1)^2}.$$
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item 
Термин <<свертка>> в математике появляется вполне естественно. Например, если рассмотреть произведение двух полиномов 
$$
P_n(x)=p_nx^n+p_{n-1}x^{n-1}+\dots+p_1 x+p_0
$$
$$
Q_m(x)=q_mx^m+p_{m-1}x^{m-1}+\dots+q_1 x+q_0
$$
Получится длинное выражение. Если его опять переписать (свернуть) в виде полинома, теперь уже степени $l=n+m$,
$$
R_{l}=r_{l} x^{l}+r_{l-1}r^{l-1}+\dots r_1 x+r_0,
$$
то коэффициенты этого нового полинома можно получить по формуле:
$$
r_k=\sum_{i=0}^k p_i q_{k-i}.
$$
Такая сумма и называется сверткой.
\item
Если теперь зафиксировать, например, полином $Q_m(x)$ и умножать на него другие полиномы, то окажется, что во всех формулах для коэффициентов получающихся полиномов присутствует сумма с коэффициентами $q_{k-i}$. Теперь можно пойти дальше и вместо полиномов рассматривать векторы, составленные из их коэффициентов, например, для полинома $P_n(x)$ это вектор $\vec{p}=(p_n,p_{n-1},\dots,p_1,p_0)$. Тогда умножение полиномов на полином $Q_m(x)$ можно рассматривать как действие оператора свертки $\mathcal{Q}$ на пространстве векторов:
$$
\mathcal{Q}(\vec{p})=\vec{r},
$$ 
где компоненты вектора $r$ получаются по формуле: 
$$
r_k=\sum_{i=0}^k p_i q_{k-i}.
$$
В этом случае $q_{k-i}$ является ядром оператора свертки.
\item 
В этом примере мономы $x^k$ для разных значений $k$ используются как базисные векторы для  представления функций -- полиномов. В математике рассматривают представление функций, используя и другие наборы базисных векторов, например, --  тригонометрические функции. Общий подход при сворачивании произведений таких представлений оказывается похожим -- в них участвуют операторы свертки.
\end{itemize}


Фильтр скользящего среднего хорошо убирает шумы, но такая фильтрация приводит к тому, что размываются контуры объекта.   


Для  матриц $h$, используемых  при фильтрации, обычны  значения $n=1,2$, то есть, это матрицы размером $3\times3$ или  $5\times5$. 

\begin{itemize}
\item
Важное свойство ядра  оператора свертки -- сумма его компонент равна единице. Такой оператор не увеличивает общую яркость после обработки изображения.
\end{itemize}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=4]{figureBarCode.png}
\includegraphics[scale=4]{figureBarCodeAveragingFilter.png}
\end{center}
\caption{Пример действия фильтра скользящего среднего. Слева исходный файл, справа -- после фильтра. Для примера использовалась программа GIMP.}
\end{figure}
\begin{example}
Пример действия фильтра скользящего среднего на фотографию штрих-кода. Построим матрицу фильтра, или другими словами -- ядро оператора свертки для скользящего среднего. Для простоты выберем размер ядра оператора усреднения небольшой, например, $3\times3$. Тогда усреднение будет проводиться по 9-ти соседним элементам, а результат усреднения будет записан в новую матрицу, в элемент, соответствующий среднему элементу фильтра.  Значения элементов ядра при усреднении по 9-ти элементам $h=1/9\sim 0.1111$. Матрица фильтра:
$$
h=\begin{pmatrix}
0.111&0.111&0.111\\
0.111&0.111&0.111\\
0.111&0.111&0.111
\end{pmatrix}.
$$
Яркость картинки почти не увеличилась, так как сумма компонент ядра оператора $0.999$ близка к единице. Сам штрих-код размазался, как и полагается при усреднении.
\end{example}


С помощью подобного рода фильтров можно не только размывать контуры, но и увеличивать градиенты изменения яркости, то есть выявлять контуры объектов. 



\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=4]{figureBarCode.png}
\includegraphics[scale=4]{figureBarCodeVerticalConvolution.png}
\end{center}
\caption{Пример действия сверточного фильтра для усиления вертикальных градиентов. Слева исходный файл, справа -- после фильтра. Для примера использовалась программа GIMP.}
\end{figure}
\begin{example}
Например, если в качестве ядра оператора свертки взять матрицу вида 
$$
f=\begin{pmatrix}
-1 & 2 & -1\\
-1 & 3 & -1\\
-1 & 2 & -1
\end{pmatrix}
$$
тогда в результате свертки 
$$
L_{i+n,j+n}=\sum_{k,l} f_{k,l}L_{i-(n-k),j-(n-l)}.
$$ 
произойдет усиление вертикальных градиентов.
\end{example}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=4]{figureBarCode.png}
\includegraphics[scale=4]{figureBarCodeHorizontalConvolution.png}
\end{center}
\caption{Пример действия сверточного фильтра для усиления горизонтальных градиентов. Слева исходный файл, справа -- после фильтра. Для примера использовалась программа GIMP.}
\end{figure}
\begin{example}
Для усиления горизонтальных градиентов можно использовать ядро свертки:
$$
g=\begin{pmatrix}
-1 & -1 & -1\\
2 & 3 & 2\\
-1 & -1 & -1
\end{pmatrix}
$$
\end{example}

Можно воспользоваться оператором свертки для того, чтобы находить контуры объектов.

При переходе от одного объекта на изображении к другому меняется яркость. Следовательно, для поиска контуров можно искать линии, где меняется значение градиента. \index{градиент функции} {\it Градиент двумерной функции} $L(x,y)$  -- вектор из частных производных $\vec{l}=\nabla(L)=(\partial_x f, \partial _y f)$ Для дискретных функций производные нужно заменить конечными разностями:
$$
\vec{l}_{i,j}=(L_{i+1,j}-L_{i-1,j},L_{i,j+1}-L_{i,j-1}).
$$
Абсолютную величину градиента можно вычислить как корень квадратный из скалярного произведения вектора на себя:
$$
|\vec{l}|=\sqrt{(\vec{l},\vec{l})}.
$$

Для получения векторного поля, состоящего из градиента яркости $L$, можно воспользоваться операторами свертки с ядрами вида:
$$
\nabla_x=\frac{1}{3}\begin{pmatrix}
-1 & 0 & 1\\
-1 & 0 & 1\\
-1 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\quad
\nabla_y=\frac{1}{3}\begin{pmatrix}
-1 & -1 & -1\\
0 & 0 & 0\\
1 & 1 & 1\\
\end{pmatrix}
$$

 


\subsection{Нелинейные фильтры}

В математической статистике медианой называется число, которое делит выборку чисел так, что половина чисел из оставшейся выборки больше этого числа, остальная половина -- чисел выборки меньше этого числа. 

\begin{example}
Пусть есть выборка чисел $1,2,1,1,2,2,1,2,1,2,100,3.$ Сумма этих $12$-ти чисел равна $118$-ти, соответственно среднее значение $118/12\sim9.93$,  а медианное значение равно $2$, так как есть ровно половина чисел из наборе не больше 2 и ровно половина не меньше 2.  
\end{example}

Для выборок, числа в которых можно расположить по возрастанию с одинаковым шагом, среднее значение выборки совпадает с медианой. В остальных случаях медиана отлична от среднего значения. 
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (5,6);
\draw[step=1cm,black, very thick] (1,1) grid (4,4);
\draw[step=1cm,black, very thick] (2,3) grid (5,6);

\draw(0.5,0.3) node{3};
\draw(1.5,0.3) node{2};
\draw(2.5,0.3) node{1};
\draw(3.5,0.3) node{0};
\draw(4.5,0.3) node{4};

\draw(0.5,1.3) node{1};
\draw(1.5,1.3) node{3};
\draw(2.5,1.3) node{0};
\draw(3.5,1.3) node{3};
\draw(4.5,1.3) node{2};

\draw(0.5,1.3) node{1};
\draw(1.5,1.3) node{3};
\draw(2.5,1.3) node{0};
\draw(3.5,1.3) node{3};
\draw(4.5,1.3) node{2};

\draw(0.5,2.3) node{5};
\draw(1.5,2.3) node{0};
\draw(2.5,2.3) node{1};
\draw(3.5,2.3) node{2};
\draw(4.5,2.3) node{5};

\draw(0.5,3.3) node{1};
\draw(1.5,3.3) node{3};
\draw(2.5,3.3) node{0};
\draw(3.5,3.3) node{3};
\draw(4.5,3.3) node{2};

\draw(0.5,4.3) node{1};
\draw(1.5,4.3) node{2};
\draw(2.5,4.3) node{1};
\draw(3.5,4.3) node{1};
\draw(4.5,4.3) node{0};

\draw(0.5,5.3) node{1};
\draw(1.5,5.3) node{0};
\draw(2.5,5.3) node{0};
\draw(3.5,5.3) node{1};
\draw(4.5,5.3) node{1};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (7,0) grid (12,6);

\draw(2.5,2.7).. controls  (3,1) and (9,1)..(9.5,2.3);
\draw(7,2) circle[radius=0.2] node{0,0,0,1,2,3,3,3,3};
\draw(9.5,2.3) node{2}; 

\draw(3.5,4.7).. controls  (4,5) and (10,3)..(10.5,4.3); 
\draw(7,4.5) circle[radius=0.2] node{0,0,0,1,1,1,1,2,3};
\draw(10.5,4.3)  node{1}; 

\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Действие медианного фильтра. Слева матрица растрового изображения с занесенными в нее значениями яркости. Справа результат действия медианного фильтра. Кружками обведены медианные значения множеств элементов матрицы в окнах размером $3\times3$ около центрального элемента, для которого вычисляется значение фильтра.}
\label{figureMedianFilter}
\end{figure}

\index{медианный фильтр} Преобразуем растровое изображение следующим способом. Над каждой клеткой изображения разместим окно размером $(2m+1)\times (2m+1)$ так, что эта клетка будет находится в центре окна. Найдем медианное значение яркости в этом окне и запишем  это значение яркости в новую матрицу для растрового изображения. Такое преобразование изображения -- {\it Медианный фильтр}. Про новую матрицу растрового изображения говорят, что это  изображение обработанное медианным фильтром. Способ вычисления медианного значения для фильтра размером $3\times3$ показан на рисунке \ref{figureMedianFilter}. 

Медианный фильтр отбрасывает максимальные и минимальные значения из окрестности текущего пикселя. Таким образом с помощью медианного фильтра можно избавиться от отдельных ярких или наоборот темных пикселей в изображении, которые могут возникать из-за шумов матрицы либо дефектов светочувствительного датчика ( матрицы) с помощью которого получено изображение.

Медианный фильтр нельзя представить в виде линейного оператора. Поэтому он является разновидностью \index{нелинейный фильтр} нелинейного фильтра.

Часто бывает удобно переходить к двухцветному изображению. Для этого можно использовать \index{пороговый фильтр} {\it пороговый фильтр}. Для этого нужно посчитать среднее значение яркости по всему кадру.Новое растровое изображение  сформировать по простому правилу. Если яркость превышает некоторое пороговое значение -- например среднее значение, то считать пиксель белым, в противном случае -- черным.


\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (5,6);
\draw[step=1cm,black, very thick] (1,1) grid (4,4);
\draw[step=1cm,black, very thick] (2,3) grid (5,6);

\draw(0.5,0.3) node{3};
\draw(1.5,0.3) node{2};
\draw(2.5,0.3) node{1};
\draw(3.5,0.3) node{0};
\draw(4.5,0.3) node{4};

\draw(0.5,1.3) node{1};
\draw(1.5,1.3) node{3};
\draw(2.5,1.3) node{0};
\draw(3.5,1.3) node{3};
\draw(4.5,1.3) node{2};

\draw(0.5,2.3) node{5};
\draw(1.5,2.3) node{0};
\draw(2.5,2.3) node{1};
\draw(3.5,2.3) node{2};
\draw(4.5,2.3) node{5};

\draw(0.5,3.3) node{1};
\draw(1.5,3.3) node{3};
\draw(2.5,3.3) node{0};
\draw(3.5,3.3) node{3};
\draw(4.5,3.3) node{2};

\draw(0.5,4.3) node{1};
\draw(1.5,4.3) node{2};
\draw(2.5,4.3) node{0};
\draw(3.5,4.3) node{2};
\draw(4.5,4.3) node{0};

\draw(0.5,5.3) node{1};
\draw(1.5,5.3) node{0};
\draw(2.5,5.3) node{0};
\draw(3.5,5.3) node{1};
\draw(4.5,5.3) node{1};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (7,0) grid (12,6);

\draw(2.5,2.7).. controls  (3,1) and (9,1)..(9.5,2.3);
\draw(6,1.8)  node{1<15/9};
\draw(9.5,2.3) node{0}; 

\draw(3.5,4.7).. controls  (4,5) and (10,3)..(10.5,4.3); 
\draw(6,4.6)  node{2>9/9};
\draw(10.5,4.3) node{1}; 
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Действие адаптивного порогового фильтра $3\times3$. Слева матрица растрового изображения с занесенными в нее значениями яркости. Над вспомогательными линиями указано отношение числа в центре окна фильтра и среднего значения в окне. Среднее значение указано в виде дроби.}
\label{figureAdaptiveThresholdFilter}
\end{figure}
Если изображение неравномерно по яркости  -- например, часть изображения сильно засвечена или затемнена, тогда пороговый фильтр с постоянным значением порога для всего изображения может исказить настоящую картину. В таких случаях удобным бывает \index{адаптивный пороговый фильтр} {\it пороговый фильтр с адаптивным порогом}. В таком фильтре пороговое значение выставляется как среднее значение в некотором окне размером $(2m+1)\times(2m+1)$ с центром в рассматриваемой точке. Новое изображение, сформированное после пробега по всем точкам старого называется изображением после преобразования фильтра с адаптивным порогом.




\subsection{Морфологические преобразования}

Часто приходится обрабатывать двухцветные черно-белые изображения. Это могут быть задачи распознавания текста, распознавание штрих-кода или QR-кода. При работе с такими изображениями важную роль играет форма объекта. 

Для удаления шумов и восстановления очертания объекта используются два преобразования -- эрозия и наращивание.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (5,6);

\draw[step=1cm,black, very thick] (2,1) grid (3,4);
\draw[step=1cm,black, very thick] (1,2) grid (4,3);

\draw[step=1cm,black, very thick] (2,4) grid (5,5);
\draw[step=1cm,black, very thick] (3,3) grid (4,6);

\draw(0.5,0.3) node{1};
\draw(1.5,0.3) node{0};
\draw(2.5,0.3) node{0};
\draw(3.5,0.3) node{1};
\draw(4.5,0.3) node{1};

\draw(0.5,1.3) node{1};
\draw(1.5,1.3) node{1};
\draw(2.5,1.3) node{1};
\draw(3.5,1.3) node{0};
\draw(4.5,1.3) node{0};

\draw(0.5,2.3) node{0};
\draw(1.5,2.3) node{0};
\draw(2.5,2.3) node{1};
\draw(3.5,2.3) node{0};
\draw(4.5,2.3) node{1};

\draw(0.5,3.3) node{1};
\draw(1.5,3.3) node{0};
\draw(2.5,3.3) node{1};
\draw(3.5,3.3) node{1};
\draw(4.5,3.3) node{0};

\draw(0.5,4.3) node{0};
\draw(1.5,4.3) node{0};
\draw(2.5,4.3) node{1};
\draw(3.5,4.3) node{1};
\draw(4.5,4.3) node{1};

\draw(0.5,5.3) node{1};
\draw(1.5,5.3) node{0};
\draw(2.5,5.3) node{0};
\draw(3.5,5.3) node{1};
\draw(4.5,5.3) node{1};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (7,0) grid (12,6);

\draw(2.5,2.7).. controls  (3,1) and (9,1)..(9.5,2.3);
\draw(9.5,2.3) node{0}; 

\draw(3.5,4.7).. controls  (4,5) and (10,3)..(10.5,4.3); 
\draw(10.5,4.3) node{1}; 
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Действие эрозии для структурного элемента <<крест>>. Слева матрица растрового изображения с занесенными в нее значениями после эрозии.}
\label{figureErosionMatrix}
\end{figure}
Для этих преобразований используются структурные элементы. Типичный структурный элемент -- квадратная матрица со сторонами $3\times3$ пикселя или крест из пяти пикселей, в котором четыре пикселя, прилегают сторонами к центральному пикселю.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=4]{figureBarCode.png}
\includegraphics[scale=4]{figureBarCodeErosion.png}
\end{center}
\caption{Пример действия эрозии (справа).  Для примера использовалась программа GIMP.}
\label{figureBarCodeErosion}
\end{figure} 
\index{эрозия} {\it Эрозия} -- центральный пиксель в структурном элементе принимает минимальное значение яркости из всех пикселей структурного элемента. 

Действие эрозии на матрицу растрового изображения приведено на рисунке \ref{figureErosionMatrix}. 

\begin{example}
Пример действия эрозии на фотографию штрих-кода можно увидеть на рисунке \ref{figureBarCodeErosion}.
\end{example}
В результате этого действия все объекты меньше структурного элемента удаляются из изображения.


\index{наращивание} {\it Наращивание} -- центральный пиксель в структурном элементе принимает максимальное значение яркости из всех пикселей структурного элемента. 
В результате наращивания увеличивается размер яркого объекта. То есть наращивание -- обратное действие эрозии. 

\index{размыкающий фильтр} Последовательное применение эрозии и наращивания называется {\it размыкающим фильтром}. В результате этой операции убираются элементы вне выделенной области.

\index{замыкающий фильтр} Применение наращивания, а затем эрозии называется {\it замыкающим фильтром} -- в результате удаляются помехи внутри объекта.   


  
\subsection{Аффинные преобразования} 


При обработке изображений бывает важно сделать геометрические преобразования над изображением, чтобы привести его к стандартному виду. Например, при распознавании штрих-кода было бы удобным правильно ориентировать прямоугольник штрих-кода. Это же бывает важным при распознавании текста и во многих других задачах. 

Взаимно однозначное преобразование плоскости, сохраняющее прямые называется \index{аффинное преобразование} {\it аффинным преобразованием}. 
 
Так как  аффинное преобразование сохраняет прямые, то есть линейные уравнения, тогда и само преобразование должно быть линейным. Общий вид линейного преобразования:
$$
\begin{pmatrix}
x'\\y'
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
A_{11} & A_{12}\\
A_{21}& A_{22}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x\\y
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
S_1\\S_2
\end{pmatrix}.
$$
Здесь $A_{i,j}$ -- элементы матрицы $A$, $\vec{S}=(S_1,S_2)$ -- вектор сдвига. 

Так как  аффинное преобразование плоскости взаимно однозначно, то есть обратимо, то матрица $A$ также должна быть обратимой, то есть ее определитель не равен нулю.
$$
\det(A)\not=0.
$$

С геометрической точки зрения аффинные преобразования сводятся к параллельному переносу, повороту и растяжению вдоль прямой. Параллельный перенос на вектор $\vec{S}$ ниже не рассматривается, так как это преобразование обычно вполне очевидно. Поэтому будем считать, что $\vec{S}\equiv0$. При работе с растровыми изображениями удобно, чтобы преобразованное изображение имело тот же размер. С точки зрения геометрии это означает, что преобразованное изображение должно иметь то же количество пикселей, что и исходное. Это требование эквивалентно условию 
\begin{equation}
\det(A)=\pm1.
\label{formulaForDeterminantOfAffinor}
\end{equation}
Таким образом ниже обсуждаются аффинные преобразования, в которых может быть три произвольных параметра -- при трех заданных коэффициентах матрицы $A$  четвертый определяется из уравнения для определителя (\ref{formulaForDeterminantOfAffinor}). С геометрической точки зрения это поворот и сжатие-растяжение с условием сохранения площади. 

\begin{example}
Пусть в изображении нужно преобразовать па\-рал\-ле\-ло\-грамм с координатами углов $(0,0),(x_1,k_1x_1),(x_1+x_3,k_1x_1+k_3x_3),(x_3,k_3x_3)$  в прямоугольник с вершиной в начале координат и сторонами параллельными осям координат. То есть с вершинами в точках $(0,0)$, $(x'_1,0)$, $(x'_1,y'_2)$, $(0,y'_2)$. Для этого  нужно сделать аффинное преобразование, при котором получим:
$$
\begin{pmatrix}
x'_1\\
0\\
x'_1\\
y'_2\\
0\\
y'_2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
A_{11}x_1+A_{12}k_1x_1\\
A_{21}x_1+A_{22}k_1x_1\\
A_{11}(x_1+x_3)+A_{12}(k_1x_1+k_3x_3)\\
A_{21}(x_1+x_3)+A_{22}(k_1x_1+k_3x_3)\\
A_{11}x_3+A_{12}k_3x_3\\
A_{21}x_3+A_{22}k_3x_3\\
\end{pmatrix}.
$$ 
Линейно независимые уравнения в этой системе второе и пятое. В результате получится система уравнений:
$$
\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
A_{21}x_1+A_{22}k_1x_1\\
A_{11}x_3+A_{12}k_3x_3
\end{pmatrix}.
$$ 
Совместно с уравнением (\ref{formulaForDeterminantOfAffinor}) это дает выражения для трех коэффициентов матрицы $A$ через четвертый:
$$
A_{21}=-k_1A_{22},\quad A_{12}=\frac{1}{(k_1-k_3)A_{22}},\quad A_{11}=\frac{k_3}{(k_3-k_1)A_{22}}.
$$

Параметр $A_{22}$ -- произвольный не равный нулю. Это означает, что существует неограниченное количество прямоугольников с площадью, равной площади исходного параллелограмма. Задать значение параметра $A_{22}$ можно, например, если заранее задать длину одной из сторон прямоугольника -- либо $x'_1$, либо $y'_2$.
\end{example}
  
\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
Для упражнений с фильтрами удобно воспользоваться, например, свободно распространяемой программой GIMP. В пункте меню <<Фильтры->Общие->Матрица свертки>> можно задавать произвольное ядро оператора свертки  и видеть результат преобразования изображения. 
\end{exercise}


\section{Цифровая калибровка оптики}

\subsection{Дисторсия. Примеры}

Изображение проектируется на матрицу фото или видеокамеры с искажениями. Чем сложнее оптическая система, тем разнообразнее могут быть вносимые искажения. Обычно искажения разбиваются на три большие группы. 
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\foreach \x/\y in{0,...,10}		\draw (\x,0) .. controls ({\x+0.3*(\y-5)},5) ..(\x,10) ;
\foreach \y/\x in{0,...,10} \draw (0,\y) .. controls (5,{\y+0.3*(\y-5)}) ..(10,\y) ;

\foreach \x/\y in {15,...,25}/{0,...,10}  		\draw (\x,0) .. controls ({\x-0.3*(\y-20)},5) ..(\x,10) ;
\foreach \y/\x in {0,...,10}/{15,...,25} \draw (15,\y) .. controls (20,{\y-0.3*(\y-5)}) ..(25,\y) ;

\end{tikzpicture}
\caption{Примеры дисторсии. Слева --<<бочка>>, справа -- <<подушка>>. Бочкообразная дисторсия свойственна широкоугольным объективам, а подушкообразная -- телеобъективам или снимкам с большим фокусным расстояниям для объективов с варьируемым фокусным расстоянием.}
\label{figureDistorsion}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item 
Виньетирование-- затенение кадра по краям.
\item 
Хроматические аберрации -- разложение белого света на составляющие в силу разности длин световых волн и разных углов преломления для различных цветовых составляющих.   
\item
Дисторсия -- геометрические искажения формы объектов из-за преобразований изображения в объективе. 
\end{itemize}


\subsection{Цифровая калибровка объектива}

В этом разделе будет рассмотрен способ цифровой калибровки объектива для компенсации дисторсии.

Для компенсации искажений решетки удобно воспользоваться методом калибровки. 

Для того, чтобы искаженную проекцию решетки из отрезков параллельных прямых преобразовать в параллельные прямые, будем искать преобразование, которое переводит двумерную область на себя, так, что искаженные прямые переводятся прямые в неискаженные.


\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\foreach \x/\y in{0,...,10}		\draw (\x,0) .. controls ({\x+0.3*(\y-5)},5) ..(\x,10) ;
\foreach \y/\x in{0,...,10} \draw (0,\y) .. controls (5,{\y+0.3*(\y-5)}) ..(10,\y) ;

\foreach \x/\y in {15,...,25}/{0,...,10}  		\draw (\x,0) .. controls ({\x},5) ..(\x,10) ;
\foreach \y/\x in {0,...,10}/{15,...,25} \draw (15,\y) .. controls (20,{\y}) ..(25,\y) ;

\end{tikzpicture}
\caption{Для устранения дисторсии необходимо найти отображение плоскости в себя, при котором параллельные прямые оригинала оказались бы параллельными на обработанном изображении (справа).}
\label{figureDistorsionTransform}
\end{figure}


Искажениям формы подвергаются прямые, не проходящие через центр изображения.  Но и на прямых, проходящих через центр, также присутствуют искажения -- искажения размера, равные по длине отрезки на изображении прямой соответствуют отрезкам разной длины на оригинале.  На примерах рис. \ref{figureDistorsion} это две прямые -- центральная вертикальная и центральная горизонтальная.

Будем предполагать, что в объективе используется система радиально симметричных линз. Поэтому не будем рассматривать сложные случаи, когда в изображении присутствуют искажения как типа бочка, так и типа подушка одновременно для разных участков изображения.\footnote{Сложные комбинации дисторсии могут встречаться на изображениях, полученных с помощью адаптивной оптики, которая имеется, например, в больших телескопах.} 

Пусть имеется решетка из $N$ горизонтальных и $M$  вертикальных прямых, расположенных в кадре. На изображении она принимает вид \ref{figureDistorsion}. Построим отображение плоскости на себя такое, чтобы после обработки получилась квадратная решетка.

Для определенности примем, что точки этой сетки на неискаженном  изображении должны иметь координаты $\{(i,j)\}$, где $i=1,\dots,N$, $j=1,\dots,M$ 

Пересечение этих прямых дает сетку пикселей изображения 
$\{(x_{ij},y_{ij})\}$. Будем искать такое преобразование плоскости на себя:
$$
X=X(x,y),\quad Y=Y(x,y),
$$
чтобы на преобразованном изображении получилась решетка как можно более близкая к неискаженной сетке $\{(i,j)\}$, где $i=1,\dots,N$, $j=1,\dots,M$.

Обозначим точки сетки после преобразования $(X_{ij},Y_{ij})$. Необходимо подобрать это преобразование так, чтобы  $(X_{ij},Y_{ij})$ расположить как можно ближе к неискаженной решетке. 

Задачу построения отображения можно сформулировать так:

\begin{equation}
S=\sum_{i=0}^{N} \sum_{j=0}^{M}(X(x_{ij},y_{ij})-i)^2+ (Y(x_{ij},y_{ij})-j)^2\to \min.
\label{formulaForLeastSquares}
\end{equation}

То есть сумма квадратов расстояний от точки изображения до ее позиции в неискаженной форме должна быть минимально возможной.  
 
Построение отображения, удовлетворяющего условия минимума, и будем называть цифровой калибровкой объектива.

\subsection{Метод наименьших квадратов}


В предыдущем разделе была поставлена задача построения отображения, которое минимизирует сумму квадратов расстояний значений такого отображения  от заданных точек.  Такой способ построения отображений  называется {\it методом наименьших квадратов}, сокращенно -- МНК.

Обычно метод наименьших квадратов используется для построения \index{аппроксимация} {\it аппроксимации} -- приближения некоторой неизвестной функции с помощью подбора параметров выбранной функции, которая в каком-либо смысле больше всего подходит для приближения. 

Искомое отображение, которое минимизирует сумму квадратов расстояний до заданных точек, называется \index{регрессия} {\it регрессией}.

Основные шаги метода наименьших квадратов следующие.

\begin{itemize}
\item
Выбрать множество точек, для которого необходимо построить приближенную зависимость. Например, это пары $\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^N$, где $x_i$ -- значение аргумента, $y_i$-- значение неизвестной функции в этой точке. 
\item
Выбрать общую формулу регрессии. Эта общая формула должна содержать параметры, которые будут подбираться с помощью метода наименьших квадратов. Такой общей формулой регрессии может быть, например,  линейная функция $y=ax+b$, в которой неизвестные параметры -- это коэффициент наклона прямой $a$ и сдвиг $b$, или полином какой-нибудь степени, у которого заранее неизвестны коэффициенты при разных степенях независимой переменной.
\item 
Решить задачу минимизации для суммы квадратов расстояний от точек неизвестной функции до точек регрессии с теми же значениями аргумента (функции невязки). То есть определить параметры регрессии.
\end{itemize}

\begin{example}
\label{exampleFunctionForMNQ}
Написать минимизируемую функцию для метода наименьших квадратов, для линейной регрессии, если задано множество точек $(1,2),(2,1),(3,3)$.

Линейную функцию $y=a_1x+a_2$ нельзя провести через заданные три точки. 
Значение значение функции регрессии в заданных точках:
\begin{eqnarray*}
y|_{x=1}&=&a_1+a_2;\\
y|_{x=2}&=&2a_1+a_2;\\
y|_{x=3}&=&3a_1+a_2.
\end{eqnarray*}

Построим целевую функцию:
$$
S(a_1,a_2)=(a_1+a_2-2)^2+(2a_1+a_2-1)^2+(3a_1+a_2-3)^2.
$$
\end{example}

Известно, что в точке экстремума  функции ее производная по аргументу обращается в нуль. Функция  невязки $S$ зависит от нескольких переменных.  Кроме того, важно заметить, что функция $S$ имеет только один экстремум, этот экстремум --  точка минимума. 

Функция $S$ зависит от нескольких аргументов. Для функций нескольких аргументов используется понятие частной производной.


\begin{itemize}
\item
\index{частная производная} {\it Частная производная} функции $S(\vec{a})$ по переменной $a_i$ -- это производная функции по переменной $a_i$ при условии, что все остальные переменные, от которых зависит функция $S$, считаются неизменными параметрами. То есть формальное определение:
$$
\frac{\partial S}{\partial a_i}=\lim_{\Delta\to0}\frac{S(a_1,\dots,a_i+\Delta,\dots,x_N)-S(a_1,\dots,a_i,\dots,a_N)}{\Delta}.
$$
\end{itemize}

\begin{example}
Вычислим частную производную по $a_3$ функции:
$$
S(a_1,a_2,a_3)=(a_1-2)^2+a_2 a_1 a_3+ (a_2-1)^3+a_3^4.
$$
$$
\frac{\partial S}{\partial a_3}=a_2 a_1+4a_3^3.
$$
\end{example}

По аналогии с функциями одной переменной, функция  нескольких переменных имеет экстремум в некоторой точке, если в этой точке равны нулю все ее частные производные.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (4,4);
\draw(1,2) node{*};
\draw(2,1) node{*};
\draw(3,3) node{*};
\draw (0,1)--(4,3);
\draw(-0.2,-0.5) node{0};
\draw(1,-0.5) node{1};
\draw(2,-0.5) node{2};
\draw(3,-0.5) node{3};
\draw(-0.3,1) node{1};
\draw(-0.3,2) node{2};
\draw(-0.3,3) node{3};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Линейная регрессия $y=x/2+1$, построенная методом наименьших квадратов, для набора точек, отмеченных знаком <<*>>: (1,2),(2,1),(3,3).}
\label{figureLinearRegression}
\end{figure}

\begin{example}
Построить линейную регрессию для примера (\ref{exampleFunctionForMNQ}).

Найдем точку экстремума для функции из примера (\ref{exampleFunctionForMNQ}). Для этого вычислим частные производные:
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial S}{\partial a_1}=2(a_1+a_2-2)+4(2a_1+a_2-1)+6(3a_1+a_2-3),\\
\frac{\partial S}{\partial a_2}=2(a_1+a_2-2)+2(2a_1+a_2-1)+2(3a_1+a_2-3).
\end{eqnarray*}
Приведем подобные слагаемые:
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial S}{\partial a_1}=28a_1+12 a_2-26,\\
\frac{\partial S}{\partial a_2}=12a_1+6a_2-12.
\end{eqnarray*}
Тогда условия экстремума по обеим переменным:
$$
\frac{\partial S}{\partial a_1}=0,\quad \frac{\partial S}{\partial a_2}=0
$$
приводят к системе линейных уравнений:
$$
28a_1+12a_2=26,\quad 12 a_1+6a_2=12.
$$
Решение этой системы дает $a_1=1/2$, $a_2=1$.

В результате формула линейной регрессии имеет вид
$$
y=\frac{1}{2}x+1.
$$
Построенная регрессия и точки, по которым она построена, изображены на рисунке (\ref{figureLinearRegression}).
\end{example}





\subsection{МНК для калибровки объектива}

Ниже разобран способ вычисления параметров регрессии для калибровки объектива..

Глобальный минимум в формуле (\ref{formulaForLeastSquares}) равен нулю. Этот минимум достигается на преобразовании, которое преобразует искаженное объективом изображение решетки в точности в прямоугольную решетку. Такое преобразование теоретически существует, и его можно построить, однако, это связано со значительными вычислительными затратами. 

Рассмотрим линейное преобразование, как способ коррекции изображения.

\begin{eqnarray*}
X(x,y)=ax+by+c,
\\
Y(x,y)=ux+vy+w.
\end{eqnarray*}

Задача состоит в том, чтобы подобрать коэффициенты отображения $a,b,c,u,v,w$ минимизирующие невязку (\ref{formulaForLeastSquares}).



Для заданной функции $S$ в точке минимума в нуль обращаются производные по всем ее аргументам. Это условие дает систему линейных уравнений для определения коэффициентов:
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial S}{\partial a}=0,\quad 
\frac{\partial S}{\partial b}=0,\quad 
\frac{\partial S}{\partial c}=0,
\\
\frac{\partial S}{\partial u}=0,\quad 
\frac{\partial S}{\partial v}=0,\quad 
\frac{\partial S}{\partial w}=0.
\end{eqnarray*}
Эти производные вычисляются явно, так, что получаются линейные уравнения относительно переменных $a,b,c,u,v,w$:
\begin{eqnarray*}
2 a \sum_{i,j}x_{ij}^2+2 b \sum_{i,j}x_{ij}y_{ij}+2 c\sum_{i,j}x_{ij}-2\sum_{i,j} i x_{ij}=0,\\ 
2 a \sum_{i,j}x_{ij}y_{ij}+2 b \sum_{i,j}y_{ij}^2+2 c\sum_{i,j}y_{ij}-2\sum_{i,j}i y_{ij}=0,\\ 
2 a \sum_{i,j}x_{ij}+2 b \sum_{i,j}y_{ij}+2 c M N-M(N-1)N=0,\\ 
2 u \sum_{i,j}x_{ij}^2+2 v \sum_{i,j}x_{ij}y_{ij}+2 w\sum_{i,j}x_{ij}-2\sum_{i,j} j x_{ij}=0,\\ 
2 u \sum_{i,j}x_{ij}y_{ij}+2 v \sum_{i,j}y_{ij}^2+2 w\sum_{i,j}y_{ij}-2\sum_{i,j} j y_{ij}=0,\\ 
2 u \sum_{i,j}x_{ij}+2 v \sum_{i,j}y_{ij}+2 w M N-N M(M-1)=0.
\end{eqnarray*}

Выглядит эта система громоздко, однако, ее вид можно существенно упростить, используя новые обозначения:
$$
\tilde{X}_3=\sum_{i,j}x_{ij}^2,\quad \tilde{X}_2=\sum_{i,j}ix_{ij},\quad \tilde{X}_1=\sum_{i,j}jx_{ij},\quad \tilde{X}_0=\sum_{i,j}x_{ij}
$$
$$
\tilde{Z}=\sum_{i,j}x_{ij}y_{ij},\quad 
\tilde{Y}_3=\sum_{i,j}y_{ij}^2,\quad \tilde{Y}_2=\sum_{i,j}iy_{ij},
$$
$$
\tilde{Y}_1=\sum_{i,j}jy_{ij},\quad \tilde{Y}_0=\sum_{i,j}y_{ij}.
$$
Обозначения с тильдой -- это числа, которые получаются суммированием соответствующих выражений известных значений  $x_{ij}$ и $y_{ij}$. 

Исходные уравнения теперь можно переписать в виде двух систем уравнений. Это система уравнений для определения $a,b,c$ 
\begin{eqnarray*}
2 a \tilde{X}_3+2 b\tilde{Z}+2 c\tilde{X}-2\tilde{X}_2=0,\\ 
2 a \tilde{Z}+2 b \tilde{Y}_3+2 c\tilde{Y}-2K\tilde{Y}_2=0,\\ 
2 a \tilde{X}+2 b\tilde{Y} +2 c MN-MN(N-1)=0
\end{eqnarray*}
и система уравнений для определения $u,v,w$.
\begin{eqnarray*}
2 u \tilde{X}_3+2 v\tilde{Z}+2 w\tilde{X}-2\tilde{X}_1=0,\\ 
2 u \tilde{Z}+2 v \tilde{Y}_2+2 w\tilde{Y}-2\tilde{Y}_1=0,\\ 
2 u \tilde{X}+2 v\tilde{Y} +2 w M N -NM(M-1)=0.
\end{eqnarray*}
Решения этих систем уравнений определяют линейные отображения $\,$ $X(x,y)$ и $Y(x,y)$, которые оптимальны с точки зрения метода наименьших квадратов.

Пример использования линейного преобразования к калибровке объектива представлен на рисунке \ref{figureDistorsionLinearCorrection}. Суммарная невязка -- функция $S$ из (\ref{formulaForLeastSquares}) для искаженной сетки $S\sim8.5$, для сетки после линейной коррекции $S\sim4.23$.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureDistorsionLinearCorrection.pdf}
\end{center}
\caption{Здесь 1-- искаженная сеть точек, 2 -- наложенная на нее сеть точек, преобразованная после линейной калибровки методом наименьших квадратов.}
\label{figureDistorsionLinearCorrection}
\end{figure} 



Ниже будет построено преобразование в виде двух полиномов третьей степени, которое окажется наилучшим из полиномов третьей степени для (\ref{formulaForLeastSquares}). 


\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureDistorsionCubicCorrection.pdf}
\end{center}
\caption{Здесь 1-- искаженная сеть точек, 2 -- наложенная на нее сеть точек, преобразованная после кубической калибровки методом наименьших квадратов.}
\label{figureDistorsionCubicCorrection}
\end{figure} 


Будем искать преобразование в виде: 
\begin{eqnarray*}
X(x,y)=a_0+a_{1}x+a_2 y+b_{20}x^2+b_{11}xy+b_{02}y^2+
\\ 
c_{30}x^3+c_{21}x^2y+c_{12}xy^2+c_{03}y^3,
\\
Y(x,y)=u_0+u_{1}x+u_2 y+v_{20}x^2+v_{11}xy+v_{20}y^2+ 
\\
w_{30}x^3+w_{21}x^2y+w_{12}xy^2+w_{03}y^3.
\end{eqnarray*}
Задача -- подобрать коэффициенты полиномов так, чтобы после преобразования решетка была близка к прямоугольной, то есть чтобы на найденном наборе коэффициентов достигался минимум (\ref{formulaForLeastSquares}). 
 

Так как в экстремальных точках производные равны нулю, тогда частные производные по каждой из переменных должны быть равны нулю. Это условие дает систему линейных уравнений для определения коэффициентов:
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial S}{\partial a_i}=0,\quad i=0,1,2;\\
\frac{\partial S}{\partial u_i}=0,\quad i=0,1,2;\\
\frac{\partial S}{\partial b_{ij}}=0\quad 0\ge i,j,\quad i+j=2;\\
\frac{\partial S}{\partial v_{ij}}=0\quad 0\ge i,j,\quad i+j=2;\\
\frac{\partial S}{\partial c_{ij}}=0\quad 0\ge i,j,\quad i+j=3;\\
\frac{\partial S}{\partial b_{ij}}=0\quad 0\ge i,j,\quad i+j=3.
\end{eqnarray*}

Это линейная система, но более громоздкая, чем для линейного отображения. Решение этой системы уравнений даст коэффициенты искомых полиномов.


Пример использования кубического отображения для цифровой коррекции приведен на рисунке \ref{figureDistorsionCubicCorrection}.  Суммарная невязка -- функция $S$ из (\ref{formulaForLeastSquares}) для искаженной сетки $S\sim8.5$, для сетки после кубической  коррекции $S\sim0.08$. То есть коррекция с помощью кубического отображения существенно эффективнее линейной.

\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
Построить методом наименьших квадратов прямую $ax+by+c=0$ проходящую ближе всего к точкам $(0,0),(1,3),(4,4)$. 
\end{exercise}
\begin{exercise}
Построить методом наименьших квадратов параболу $ax^2++by^2+cxy+dx+ey+f=0$, проходящую ближе всего к точкам $(0,0),(1,3),(4,4),(1,2),(0,3),(2,2),(3,1)$. 
\end{exercise}




\section{Обзор литературы}

В качестве краткого учебного пособия по обработке изображений можно использовать учебное пособие университета ИТМО \cite{FisenkoFisenko} толщиной в 192 страницы. Для более подробного изучения подойдет книга \cite{GonsalezWoods}, в которой тема изложена  на 1072 страницах. Еще одно издание \cite{ForsythPonce}, в котором подробно излагаются рассмотренные в главе темы, содержит 927 страниц.
